% arara: pdflatex: { shell: true, interaction: nonstopmode }
% arara: biber
% arara: pdflatex: { shell: true }

\documentclass[numbers=endperiod, DIV=15, bibliography=totocnumbered]{scrartcl}

% Base packages
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[bulgarian]{babel}
\usepackage[pdfencoding=unicode]{hyperref}
\usepackage{biblatex}
\usepackage[style=german]{csquotes}

% Base math packages
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools}

% Custom packages
\usepackage{../../common/macros}
\usepackage{../../common/theorems}

% Misc packages
\usepackage{enumitem} % Customization of enum counters
\usepackage{ulem} % Line-breaking underlines

% Bibliography
\addbibresource{./references.bib}

% Document
\title{Тема 18}
\subtitle{Поасонов процес. Характеризационни свойства. Приложения.}
\author{Янис Василев, \Email{ianis@ivasilev.net}}
\date{26 юни 2019}

\begin{document}

\maketitle

\section{Теория}

Теорията е базирана на~\cite{Lectures}, но някои неща са взаимствани от~\cite{Borovkov}.

\subsection{Анотация}

Изложената анотацията е взета от конспекта~\cite{Syllabus} за 2018г.

\begin{enumerate}
  \item Дефиниция за броящ процес
  \item Дефиниция за Поасонов процес
  \item Връзка с експоненциално разпределение
  \item Характеризационни свойства - разпределение на времето за чакане и условни разпределения на времето и моментите на появяване
  \item Пример с интерпретация на горепосочените свойства
  \item Нехомогенен и сложен Поасонов процес
\end{enumerate}

\subsection{Основни понятия}

Ще считаме, че е фиксирано някакво вероятностно пространство $(\Omega, \F, \Prob)$ и множество $\mathcal{N}$ от целочислени случайни величини с неотрицателни стойности над това пространство.

\begin{definition}
  \uline{Броящ процес} наричаме монотонната с вероятност $1$ функция $N: \RNNeg \to \mathcal{N}$, чиито аргументи обикновено интерпретираме като време и бележим с $t$, а стойностите $N(t)$ като брой настъпили събития за време $t$.

  \uline{Нарастване} на процеса с $h > 0$ в момента $t$ наричаме разликите $N(t+h) - N(t)$. Ако всички нараствания за един процес са независими, казваме, че процесът е с \uline{независими нараствания}. Ако нарастванията $N(t_1+h) - N(t_1)$ и $N(t_2+h) - N(t_2)$ не зависят от $h>0$, т.е. имат еднакво разпределение за всички $h>0$, казваме, че процесът $N(t)$ е със \uline{стационарни нараствания}.
\end{definition}

\begin{definition}
  Ще дадем три еквивалентни определения за \uline{Поасонов процес}.

  \begin{enumerate}
    \item\label{def:pp-1} Броящият процес $N(t), t \geq 0$ наричаме \uline{Поасонов със степен $\lambda > 0$}, ако са изпълнени
    \begin{enumerate}
      \item $N(0) = 0$
      \item $N(t)$ е процес с независими нараствания
      \item Нарастванията $N(t+h)-N(t)$ имат Поасоново разпределение със степен $h\lambda$, т.е.
      \begin{displaymath}
        \Prob(N(t+h)-N(t) = k)
        =
        \frac{e^{-h\lambda} {(h\lambda)}^k} {k!}.
      \end{displaymath}
    \end{enumerate}

    \item\label{def:pp-2} Броящият процес $N(t), t \geq 0$ наричаме \uline{Поасонов със степен $\lambda > 0$}, ако са изпълнени
    \begin{enumerate}
      \item $N(0) = 0$
      \item $N(t)$ е процес със стационарни и независими нараствания
      \item $\frac {\Prob(N(h) = 1)} h \underset {h \mapsto 0} \longrightarrow \lambda$
      \item $\frac {\Prob(N(h) \geq 1)} h \underset {h \mapsto 0} \longrightarrow 0$
    \end{enumerate}

    \item\label{def:pp-3} Нека $\xi_1, \xi_2, \ldots$ са независими случайни величини с разпределение $\DExp(\lambda)$, т.е.
    \begin{displaymath}
      f_{\xi_n}(t) =
      \begin{cases}
        \lambda e^{-\lambda t}, &t \geq 0 \\
        0, &t < 0
      \end{cases},
      n = 1, 2, \ldots.
    \end{displaymath}

    Полагаме
    \begin{align*}
      S_0 &\coloneqq 0, \\
      S_n &\coloneqq \sum_{k=1}^n \xi_k.
    \end{align*}

    Очевидно $S_n \in \DGamma(n, \lambda), n > 0$, т.е.
    \begin{displaymath}
      f_{S_n}(t)
      =
      \begin{dcases}
        \frac {\lambda^n t^{n-1} e^{-\lambda t}} {\Gamma(n)} = \lambda e^{-\lambda t} \frac {{(\lambda t)}^{n-1}} {(n-1)!}, &t \geq 0, \\
        0, &t < 0,
      \end{dcases}
      n = 1, 2, \ldots.
    \end{displaymath}

    Броящият процес $N(t)$, за който е изпълнено
    \begin{displaymath}
      N(t) \coloneqq \max \{ m \geq 0 \mid S_m \leq t \},
    \end{displaymath}
    се нарича \uline{Поасонов процес със степен $\lambda$}, а случайните величини $\xi_n, n = 1, 2, \ldots$ наричаме \uline{времена на чакане за поява на $n$-тото събитие}.
  \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{note}
  \mbox{}
  \begin{enumerate}
    \item И при двете определения поасоновият процес $N(t)$ има стационарни нараствания.
    \item Параметърът $\lambda$ се нарича степен на процеса, тъй като $\Expect(N(t)) = \lambda t$.
  \end{enumerate}
\end{note}

\begin{theorem}
  Трите определения са еквивалентни.
\end{theorem}
\begin{proof}
  (\ref{def:pp-1} $\implies$~\ref{def:pp-2}) Нека първо броящият процес $N(t)$ удовлетворява първото определение.

  Тогава
  \begin{displaymath}
    \frac {\Prob(N(h) = 1)} h
    =
    \frac 1 h \frac {e^{-\lambda h} {(\lambda h)}^1} {1!}
    =
    \lambda e^{-\lambda h}
    \underset {h \mapsto 0} \longrightarrow
    \lambda.
  \end{displaymath}
  и
  \begin{multline*}
    \frac {\Prob(N(h) \geq 1)} h
    =
    \frac {1 - \Prob(N(h) < 2)} h
    =
    \frac {1 - \Prob(N(h) = 1) - \Prob(N(h) = 0)} h
    = \\ =
    \frac {1 - \lambda h e^{-\lambda h} - e^{-\lambda h}} h
    =
    \frac {1 - e^{-\lambda h}} h - \lambda e^{-\lambda h}
    =
    - \frac {e^{-\lambda (0 + h)} - e^{-\lambda 0}} h - \lambda e^{-\lambda h}
    \underset {h \mapsto 0} \longrightarrow
    -(-\lambda) e^{-\lambda 0} - \lambda e^{-\lambda 0}
    =
    0.
  \end{multline*}

  (\ref{def:pp-2} $\implies$~\ref{def:pp-1}) Обратно, ако $N(t)$ удовлетворява второто определение, получаваме диференциалното уравнение
  \begin{align*}
    \frac {\partial \Prob(N(t) = 0)} {\partial t}
    =&
    \lim_{h \to 0} \frac {\Prob(N(t+h) = 0) - \Prob(N(t) = 0)} h
    = \\ =&
    \lim_{h \to 0} \frac {\Prob(N(t+h) - N(t) = 0, N(t) - N(0) = 0) - \Prob(N(t) = 0)} h
    = \\ =&
    \lim_{h \to 0} \frac {\Prob(N(h) = 0, N(t) = 0) - \Prob(N(t) = 0)} h
    = \\ =&
    \Prob(N(t) = 0) \lim_{h \to 0} \frac {\Prob(N(h) = 0) - 1} h
    = \\ =&
    \Prob(N(t) = 0) \lim_{h \to 0} \frac {1 - \Prob(N(h) = 1) - \Prob(N(h) \geq 1) - 1} h
    = \\ =&
    - \Prob(N(t) = 0) \lim_{h \to 0} \frac {\Prob(N(h) = 1) + \Prob(N(h) \geq 1)} h
    = \\ =&
    - \Prob(N(t) = 0) \cdot (\lambda + 0)
    = \\ =&
    -\lambda \Prob(N(t) = 0).
  \end{align*}

  Като се има предвид началното условие $\Prob(N(0) = 0) = 1$, това уравнение има решение
  \begin{displaymath}
   \Prob(N(t) = 0) = e^{-\lambda t}.
  \end{displaymath}

  За $n > 0$ формулата за пълната вероятност ни дава
  \begin{align*}
    \Prob(N(t+h) = n)
    =&
    \sum_{k=0}^n \Prob(N(t+h) = n, N(t) = k)
    = \\ =&
    \sum_{k=0}^n \Prob(N(t+h) - N(t) = n - k, N(t) = k)
    = \\ =&
    \sum_{k=0}^n \Prob(N(h) = n - k, N(t) = k)
    = \\ =&
    \sum_{k=0}^n \Prob(N(h) = n - k) \Prob(N(t) = k)
    = \\ =&
    \sum_{k=0}^n \Prob(N(h) = k) \Prob(N(t) = n - k),
  \end{align*}
  откъдето намираме производната по $t$
  \begin{align*}
    \frac {\partial \Prob(N(t) = n)} {\partial t}
    =&
    \lim_{h \to 0} \frac {\Prob(N(t+h) = n) - \Prob(N(t) = n)} h
    = \\ =&
    \lim_{h \to 0} \frac 1 h \left( \sum_{k=0}^n \Prob(N(h) = k) \Prob(N(t) = n - k) - \Prob(N(t) = n) \right)
    = \\ =&
    \lim_{h \to 0} \frac 1 h [\Prob(N(t) = n) [\Prob(N(h) = 0) - 1] + \Prob(N(h) = 1) \Prob(N(t) = n - 1) + \cdots]
    = \\ =&
    \lim_{h \to 0} \frac {\Prob(N(t) = n) [\Prob(N(h) = 0) - 1]} h + \lambda \Prob(N(t) = n - 1) + 0
    = \\ (\text{L'Hospital}) =&
    \lim_{h \to 0} \frac {\Prob(N(t) = n) \cdot [-\lambda \Prob(N(h) = 0)]} 1 + \lambda \Prob(N(t) = n - 1) + 0
    = \\ =&
    -\lambda \Prob(N(t) = n) + \lambda \Prob(N(t) = n - 1).
  \end{align*}

  Тогава
  \begin{align*}
    \frac {\partial \Prob(N(t) = n)} {\partial t}
    =&
    -\lambda \Prob(N(t) = n) + \lambda \Prob(N(t) = n - 1),
    \\
    e^{\lambda t} \frac {\partial \Prob(N(t) = n)} {\partial t}
    =&
    -\lambda e^{\lambda t} \Prob(N(t) = n) + \lambda e^{\lambda t} \Prob(N(t) = n - 1)
    \\
    e^{\lambda t} \left(\frac {\partial \Prob(N(t) = n)} {\partial t} + \lambda \Prob(N(t) = n) \right)
    =&
    \lambda e^{\lambda t} \Prob(N(t) = n - 1),
    \\
    \frac {\partial [e^{\lambda t} \Prob(N(t) = n)]} {\partial t}
    =&
    \lambda e^{\lambda t} \Prob(N(t) = n - 1).
  \end{align*}

  За $n = 1$ интегрираме уравнението и получаваме
  \begin{align*}
    \frac {\partial [e^{\lambda t} \Prob(N(t) = 1)]} {\partial t}
    =&
    \lambda e^{\lambda t} \Prob(N(t) = 0)
    =
    \lambda e^{\lambda t} e^{-\lambda t}
    =
    \lambda,
    \\
    e^{\lambda t} \Prob(N(t) = 1)
    =&
    \lambda t + C,
    \\
    \Prob(N(t) = 1)
    =&
    \lambda t e^{-\lambda t} + C.
  \end{align*}

  Понеже $\Prob(N(0) = 1) = 0$, имаме $C = 0$ и
  \begin{displaymath}
    \boxed{\Prob(N(t) = 1) = \lambda t e^{-\lambda t}}.
  \end{displaymath}

  С индукция по $n$ получаваме функцията на вероятностите на познатото Поасоново разпределение със степен $\lambda t$
  \begin{align*}
    \frac {\partial [e^{\lambda t} \Prob(N(t) = n)]} {\partial t}
    =&
    \lambda e^{\lambda t} \Prob(N(t) = n - 1)
    =
    \lambda e^{\lambda t} e^{-\lambda t} \frac {{(\lambda t)}^{n-1}} {(n-1)!}
    =
    \frac {\lambda^n} {(n-1)!} t^{n-1},
    \\
    e^{\lambda t} \Prob(N(t) = n)
    =&
    \frac {{(\lambda t)}^n} {n!} + C,
    \\
    \Prob(N(t) = n)
    =&
    e^{-\lambda t} \frac {{(\lambda t)}^n} {n!} + C.
  \end{align*}

  Понеже $\Prob(N(0) = n) = \delta_{n,0}$, имаме $C = 0$ и
  \begin{displaymath}
    \boxed{\Prob(N(t) = n) = e^{-\lambda t} \frac {{(\lambda t)}^n} {n!}}.
  \end{displaymath}

  (\ref{def:pp-1} $\implies$~\ref{def:pp-3}) Отново приемаме първото определение и разглеждаме вероятността за нарастване между моментите $t$ и $t+h$, т.е.
  \begin{displaymath}
    \Prob(N(t) < N(t+h))
    =
    \Prob(0 < N(t+h) - N(t))
    =
    \Prob(0 < N(h))
    =
    1 - \Prob(N(h) = 0)
    =
    1 - e^{-\lambda h}.
  \end{displaymath}

  Виждаме, времето за чакане за настъпване на събитие между моментите $t$ и $t+h$ е експоненциално разпределено и не зависи от $t$, т.е. времената за чакане са независими.

  (\ref{def:pp-1} $\implies$~\ref{def:pp-3}) Отново приемаме първото определение и разглеждаме вероятността за нарастване между моментите $t$ и $t+h$, т.е.
  \begin{displaymath}
    \Prob(N(t) < N(t+h))
    =
    \Prob(0 < N(t+h) - N(t))
    =
    \Prob(0 < N(h))
    =
    1 - \Prob(N(h) = 0)
    =
    1 - e^{-\lambda h}.
  \end{displaymath}

  Виждаме, времето за чакане за настъпване на събитие между моментите $t$ и $t+h$ е експоненциално разпределено и не зависи от $t$, т.е. времената за чакане са независими.

  (\ref{def:pp-3} $\implies$~\ref{def:pp-1}) Сега приемаме третото определение и разглеждаме вероятността да са се случили $n$ събития до момента $t$
  \begin{multline*}
    \Prob(N(t) = n)
    =
    \Prob(\max \{ m \geq 0 \mid S_m \leq t \} = n)
    =
    \Prob(S_n \leq t < S_{n+1})
    =
    \Prob(S_n \leq t < S_n + \xi_{n+1})
    = \\ =
    \int_0^t \Prob(t < x + \xi_{n+1}) f_{S_n} (x) dx
    =
    \int_0^t (1 - F_{\xi_{n+1}} (t - x)) \cdot f_{S_n} (x) dx
    =
    \int_0^t e^{-\lambda (t-x)} \cdot \lambda e^{-\lambda x} \frac {{(\lambda x)}^{n-1}} {(n-1)!} dx
    = \\ =
    e^{-\lambda t} \frac 1 {(n-1)!} \int_0^t {(\lambda x)}^{n-1} d(\lambda x)
    =
    \boxed{e^{-\lambda t} \frac {{(\lambda t)}^n} {(n-1)!}},
  \end{multline*}
  което е точно функция на вероятностите на Поасоново разпределение със степен $\lambda t$.
\end{proof}

\printbibliography

\end{document}
